---
title: >-
    بخش ۴۰ - روحی سمرقندی
---
# بخش ۴۰ - روحی سمرقندی

<div class="n" id="bn1"><p>وهُوَ حکیم ابوبکر بن علی. از فحول شعرا و مداح ملوک غزنویه بوده و نزد رشید وطواط کسب طریقهٔ سخن نموده. مدتها سلاطین را مدحت کرده و در مجلس ایشان به سر برده. در اواخر حال به ترک قربت سلاطین گفته و سلک فرزانگی پذیرفته. از اوست:</p></div>
<div class="c"><p>قطعه</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>مرد آزاده به گیتی نکند میل سه کار</p></div>
<div class="m2"><p>تا همه عمر ز آفت به سلامت باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>زن نگیرد اگرش دختر قیصر بدهند</p></div>
<div class="m2"><p>وام نستاند اگر وعده قیامت باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نرود بر درِ ارباب سخا بهر طمع</p></div>
<div class="m2"><p>همه گر حاتم طایی به کرامت باشد</p></div></div>